% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage[boites]{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L1 PPPE,matiere={[U24]},typedoc=CHAP,numdoc=04,titre={Dénombrement (I)}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - Chapitre \thepart}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%---divers---
\usepackage{wrapstuff}
\DeclareMathOperator*{\card}{Card}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo=\faPerbyte,type=CHAP,swap}
\part{Dénombrement, première partie}%<maincolorTitreMarron,logo=\faPerbyte,type=\DonneesTypeDoc,swap>

\section{Introduction}

\begin{cintro}[Compteur=false]
\textit{Dénombrer}, c’est compter des éléments. Il existe des représentations permettant de dénombrer comme les arbres de dénombrement, les tableaux à double entrée, des diagrammes de Venn ou bien des raisonnements sans support correspondant à des situations bien définies.
\end{cintro}

\begin{cexemple}
Dans un groupe de 150 personnes, 116 déclarent pratiquer la {photo}, 52 la {peinture} et 40 les deux.

On peut se demander :

\begin{itemize}
	\item combien de personnes ne pratiquent que la peinture ?
	\item combien de personnes ne pratiquent ni l’une ni l’autre ?
\end{itemize}
\end{cexemple}

\section{Généralités}

\subsection{Ensemble}

\begin{cdefi}[Pluriel,ComplementTitre={ - Rappels}]
Un \textit{ensemble} est une collection d'objets nommés \textit{éléments} (ou membres) de 
l'ensemble.

Il peut être décrit :

\begin{itemize}
	\item par la liste de ces éléments (il est décrit en extension) ;
	\item ou à l’aide d'une règle qui détermine ses éléments (il est décrit en compréhension).
\end{itemize}

On utilise les accolades $\{\ldots\}$ pour délimiter les éléments d’un ensemble. Il n'y a pas d'ordre dans l'écriture des éléments d'un ensemble.
\end{cdefi}

\begin{cexemple}[s]
--- $E = \EcritureEnsemble[\strut]{4/-5/7/10}$ est donné en extension.

--- Si on note F l'ensemble des entiers naturels divisibles par 6, alors F est donné en compréhension.

\smallskip

On écrit, par exemple, $-5 \in E$ et $2 \notin F$.
\end{cexemple}

\subsection{Cardinal d'un ensemble fini}

\begin{cdefi}
Le nombre d’éléments d'un ensemble A est appelé le \textit{cardinal} de A et est noté $\card(A)$.
\end{cdefi}

\begin{cexemple}[Compteur=false]
L'ensemble V des voyelles dans notre alphabet, avec $\card(V)=6$.

L'ensemble P des étudiants inscrits en PPPE au 1\up{er} Décembre 2024 est $\card(P)=34$.
\end{cexemple}

\begin{crmq}
Le cardinal d'un ensemble exprime une \textit{quantité}, il n'a pas d’unité.
\end{crmq}

\begin{crappel}
On retrouve la terminologie sur la cardinalité et l'ordinalité, à savoir que le cardinal est lié à l'aspect \textit{quantitatif}.
\end{crappel}

\subsection{Opérations sur les ensembles}

\begin{cdefi}[Pluriel,ComplementTitre={ - Inclusion}]
Soient deux ensembles A et B.

On dit que A est \textit{inclus} dans B, et on note $A \subset B$, lorsque tous les éléments de A sont des éléments de B.

On a alors $\card(A) \pp \card(B)$.
\end{cdefi}

\begin{cexemple}
Les élèves de BTS du lycée Bouchardon, noté B est inclus dans l'ensemble des élèves du lycée Bouchardon, noté L.
\end{cexemple}

\begin{cdefi}[Pluriel,ComplementTitre={ - Intersection}]
L'ensemble des éléments communs à deux ensembles A et B s'appelle l’\textit{intersection} de A \textbf{et} de B, et est noté $A \cap B$.

\smallskip
Les ensembles A et B sont dits \textit{disjoints} lorsqu'ils n'ont aucun élément commun, autrement dit $A \cap B = \varnothing$.
\end{cdefi}

\begin{cexemple}[Pluriel]
--- Les ensembles formés par les élèves de seconde et par les élèves de terminale sont disjoints.

--- L'ensemble formé par les élèves étudiant l'anglais et celui de ceux qui étudient l'anglais au lycée ne sont pas disjoints.
\end{cexemple}

\begin{cdefi}[Pluriel,ComplementTitre={ - Union}]
L'ensemble formé par les éléments qui appartiennent à l’ensemble A \textbf{ou} à l'ensemble B est l'\textit{union} (ou la \textit{réunion}) des ensembles A et B et se note $A \cup B$.
\end{cdefi}

\begin{cexemple}[Pluriel]
--- L'union de l’ensemble des voyelles et de l'ensemble des consonnes forment l'alphabet.

\smallskip

--- Si $A=\EcritureEnsemble[\strut]{1/2/3}$ et $B=\EcritureEnsemble[\strut]{0/3/6}$, alors $A \cup B = \EcritureEnsemble[\strut]{0/1/2/3/6}$.
\end{cexemple}

\subsection{Relation générale (formule de la réunion)}

\begin{cprop}
Soient A et B deux ensembles finis, on a \[ \card(A\cup B)=\card(A)+\card(B)-\card(A\cap B). \]
\end{cprop}

\begin{cidee}[Compteur=false]
L'idée de cette formule est qu'en \og ajoutant \fg{} le nombre d'éléments de A et de B, ceux de $A \cap B$ sont comptés deux fois !
\end{cidee}


\begin{cexemple}
Dans une association sportive de 84 membres, 60 personnes font du football et 42 font du basketball. Combien pratiquent les deux sports sachant que tout le monde en pratique au moins un ?

\smallskip

On note F l'ensemble des personnes faisant du football, et B l'ensemble des personnes faisant du basketball.

On a donc $\card(F \cup B)=\card(F)+\card(B)-\card(F\cap B) \implies 84 = 60+42-\card(F\cap B)$.

Ainsi $\card(F\cap B)=60+42-84=18$.

Ainsi 18 personnes pratiquent les deux sports.
\end{cexemple}

\pagebreak

\section{Des représentations}

\subsection{Introduction}

\begin{cintro}[Compteut=false]
Lorsque les cardinaux sont (relativement) grands, le comptage des éléments peut s'avérer
fastidieux. On peut alors effectuer des regroupements ou des observations de similarité
permettant de gagner du temps !
\end{cintro}

\subsection{Dénombrer lors de choix successifs}

\begin{cexemple}[Pluriel]
--- Combien de menus peut-on réaliser à l'aide de la carte d’un restaurant ?

--- Combien de tenues différentes puis-je compter avec le contenu de mon armoire ?

--- $\ldots$
\end{cexemple}

\begin{cmethode}
Pour ce type de choix, on réalise un \textit{arbre de dénombrement} ou \textit{arbre de choix}.
\end{cmethode}

\begin{cexemple}
Combien de nombres de 4 chiffres tous différents peut-on écrire avec 1, 2, 3 ou 4 ?

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.475,every node/.style={scale=1}]
		\tikzstyle{noeud}=[font=\sffamily]
		\tikzstyle{nombre}=[font=\sffamily,purple]
		\tikzstyle{trait}=[thick,->,>=latex]
		\tikzstyle{traitnb}=[thick,->,>=latex,densely dashed,purple]
		\def\NiveauRac{-5}\def\NiveauA{0}\def\NiveauB{5}
		\def\NiveauC{10}\def\NiveauD{15}\def\NiveauE{19}
		%\draw[lightgray] (-5,0) grid (15,-23) ;
		%================N4
		\node[noeud] (D1) at ({\NiveauD},{0}) {4};
		\node[noeud] (D2) at ({\NiveauD},{-1}) {3};
		\node[noeud] (D3) at ({\NiveauD},{-2}) {4};
		\node[noeud] (D4) at ({\NiveauD},{-3}) {2};
		\node[noeud] (D5) at ({\NiveauD},{-4}) {3};
		\node[noeud] (D6) at ({\NiveauD},{-5}) {2};
		\node[noeud] (D7) at ({\NiveauD},{-6}) {4};
		\node[noeud] (D8) at ({\NiveauD},{-7}) {3};
		\node[noeud] (D9) at ({\NiveauD},{-8}) {4};
		\node[noeud] (D10) at ({\NiveauD},{-9}) {1};
		\node[noeud] (D11) at ({\NiveauD},{-10}) {3};
		\node[noeud] (D12) at ({\NiveauD},{-11}) {1};%
		\node[noeud] (D13) at ({\NiveauD},{-12}) {4};
		\node[noeud] (D14) at ({\NiveauD},{-13}) {2};
		\node[noeud] (D15) at ({\NiveauD},{-14}) {4};
		\node[noeud] (D16) at ({\NiveauD},{-15}) {1};
		\node[noeud] (D17) at ({\NiveauD},{-16}) {2};
		\node[noeud] (D18) at ({\NiveauD},{-17}) {1};
		\node[noeud] (D19) at ({\NiveauD},{-18}) {3};
		\node[noeud] (D20) at ({\NiveauD},{-19}) {2};
		\node[noeud] (D21) at ({\NiveauD},{-20}) {3};
		\node[noeud] (D22) at ({\NiveauD},{-21}) {1};
		\node[noeud] (D23) at ({\NiveauD},{-22}) {2};
		\node[noeud] (D24) at ({\NiveauD},{-23}) {1};
		%================N3
		\node[noeud] (C1) at ({\NiveauC},{0}) {3};
		\node[noeud] (C2) at ({\NiveauC},{-1}) {4};
		\node[noeud] (C3) at ({\NiveauC},{-2}) {2};
		\node[noeud] (C4) at ({\NiveauC},{-3}) {4};
		\node[noeud] (C5) at ({\NiveauC},{-4}) {2};
		\node[noeud] (C6) at ({\NiveauC},{-5}) {3};
		\node[noeud] (C7) at ({\NiveauC},{-6}) {3};
		\node[noeud] (C8) at ({\NiveauC},{-7}) {4};
		\node[noeud] (C9) at ({\NiveauC},{-8}) {1};
		\node[noeud] (C10) at ({\NiveauC},{-9}) {4};
		\node[noeud] (C11) at ({\NiveauC},{-10}) {1};
		\node[noeud] (C12) at ({\NiveauC},{-11}) {3};
		\node[noeud] (C13) at ({\NiveauC},{-12}) {2};
		\node[noeud] (C14) at ({\NiveauC},{-13}) {4};
		\node[noeud] (C15) at ({\NiveauC},{-14}) {1};
		\node[noeud] (C16) at ({\NiveauC},{-15}) {4};
		\node[noeud] (C17) at ({\NiveauC},{-16}) {1};
		\node[noeud] (C18) at ({\NiveauC},{-17}) {2};
		\node[noeud] (C19) at ({\NiveauC},{-18}) {2};
		\node[noeud] (C20) at ({\NiveauC},{-19}) {3};
		\node[noeud] (C21) at ({\NiveauC},{-20}) {1};
		\node[noeud] (C22) at ({\NiveauC},{-21}) {3};
		\node[noeud] (C23) at ({\NiveauC},{-22}) {1};
		\node[noeud] (C24) at ({\NiveauC},{-23}) {2};
		%================N2
		\node[noeud] (B1) at ({\NiveauB},{-0.5}) {2};
		\node[noeud] (B2) at ({\NiveauB},{-2.5}) {3};
		\node[noeud] (B3) at ({\NiveauB},{-4.5}) {4};
		\node[noeud] (B4) at ({\NiveauB},{-6.5}) {1};
		\node[noeud] (B5) at ({\NiveauB},{-8.5}) {3};
		\node[noeud] (B6) at ({\NiveauB},{-10.5}) {4};
		\node[noeud] (B7) at ({\NiveauB},{-12.5}) {1};
		\node[noeud] (B8) at ({\NiveauB},{-14.5}) {2};
		\node[noeud] (B9) at ({\NiveauB},{-16.5}) {4};
		\node[noeud] (B10) at ({\NiveauB},{-18.5}) {1};
		\node[noeud] (B11) at ({\NiveauB},{-20.5}) {2};
		\node[noeud] (B12) at ({\NiveauB},{-22.5}) {3};
		%================N1
		\node[noeud] (A1) at ({\NiveauA},{-2.5}) {1};
		\node[noeud] (A2) at ({\NiveauA},{-8.5}) {2};
		\node[noeud] (A3) at ({\NiveauA},{-14.5}) {3};
		\node[noeud] (A4) at ({\NiveauA},{-20.5}) {4};
		%================Rac
		\coordinate (R) at ({\NiveauRac},{-11.5}) ;
		%traits
		\foreach \i in {1,2,3,4} {\draw[trait] (R)--(A\i) ;}
		\foreach \i in {1,2,3} {\draw[trait] (A1)--(B\i) ;}
		\foreach \i in {4,5,6} {\draw[trait] (A2)--(B\i) ;}
		\foreach \i in {7,8,9} {\draw[trait] (A3)--(B\i) ;}
		\foreach \i in {10,11,12} {\draw[trait] (A4)--(B\i) ;}
		\draw[trait] (B1)--(C1) ; \draw[trait] (B1)--(C2) ;
		\draw[trait] (B2)--(C3) ; \draw[trait] (B2)--(C4) ;
		\draw[trait] (B3)--(C5) ; \draw[trait] (B3)--(C6) ;
		\draw[trait] (B4)--(C7) ; \draw[trait] (B4)--(C8) ;
		\draw[trait] (B5)--(C9) ; \draw[trait] (B5)--(C10) ;
		\draw[trait] (B6)--(C11) ; \draw[trait] (B6)--(C12) ;
		\draw[trait] (B7)--(C13) ; \draw[trait] (B7)--(C14) ;
		\draw[trait] (B8)--(C15) ; \draw[trait] (B8)--(C16) ;
		\draw[trait] (B9)--(C17) ; \draw[trait] (B9)--(C18) ;
		\draw[trait] (B10)--(C19) ; \draw[trait] (B10)--(C20) ;
		\draw[trait] (B11)--(C21) ; \draw[trait] (B11)--(C22) ;
		\draw[trait] (B12)--(C23) ; \draw[trait] (B12)--(C24) ;
		\foreach \i in {1,2,...,24} {\draw[trait] (C\i)--(D\i) ;}
		%nombres obtenus
		\node[nombre] (E1) at ({\NiveauE},{0}) {1\,234};
		\node[nombre] (E2) at ({\NiveauE},{-1}) {1\,243};
		\node[nombre] (E3) at ({\NiveauE},{-2}) {1\,324};
		\node[nombre] (E4) at ({\NiveauE},{-3}) {1\,342};
		\node[nombre] (E5) at ({\NiveauE},{-4}) {1\,423};
		\node[nombre] (E6) at ({\NiveauE},{-5}) {1\,432};
		\node[nombre] (E7) at ({\NiveauE},{-6}) {2\,134};
		\node[nombre] (E8) at ({\NiveauE},{-7}) {2\,143};
		\node[nombre] (E9) at ({\NiveauE},{-8}) {2\,314};
		\node[nombre] (E10) at ({\NiveauE},{-9}) {2\,341};
		\node[nombre] (E11) at ({\NiveauE},{-10}) {2\,413};
		\node[nombre] (E12) at ({\NiveauE},{-11}) {2\,431};%
		\node[nombre] (E13) at ({\NiveauE},{-12}) {3\,124};
		\node[nombre] (E14) at ({\NiveauE},{-13}) {3\,242};
		\node[nombre] (E15) at ({\NiveauE},{-14}) {3\,214};
		\node[nombre] (E16) at ({\NiveauE},{-15}) {3\,241};
		\node[nombre] (E17) at ({\NiveauE},{-16}) {3\,412};
		\node[nombre] (E18) at ({\NiveauE},{-17}) {3\,421};
		\node[nombre] (E19) at ({\NiveauE},{-18}) {4\,123};
		\node[nombre] (E20) at ({\NiveauE},{-19}) {4\,132};
		\node[nombre] (E21) at ({\NiveauE},{-20}) {4\,213};
		\node[nombre] (E22) at ({\NiveauE},{-21}) {4\,231};
		\node[nombre] (E23) at ({\NiveauE},{-22}) {4\,312};
		\node[nombre] (E24) at ({\NiveauE},{-23}) {4\,321};
		\foreach \i in {1,2,...,24} {\draw[traitnb] (D\i)--(E\i) ;}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{itemize}
	\item 1\up{er} chiffre: 4 possibilités ;
	\item 2\up{ème} chiffre: 3 possibilités ;
	\item 3\up{ème} chiffre: 2 possibilités ;
	\item 4\up{ème} chiffre: 1 possibilité
\end{itemize}

Soit $4\times3\times2\times1=24$ soit 24 possibilités.
\end{cexemple}

\begin{cexo}
Un restaurant propose quatre entrées, deux plats et trois desserts.

Trois menus sont proposés : un menu entrée-plat-dessert, un entrée-plat et plat-dessert.

\begin{itemize}
	\item pour les \og entrée-plat-dessert \fg{} : $4\times2\times3=24$ possibilités ;
	\item pour les \og entrée-plat \fg{} : $4\times2=8$ possibilités ;
	\item pour les \og plat-dessert \fg{} : $2\times3=6$ possibilités.
\end{itemize}

Ainsi, on peut composer $24+8+6=38$ soit 38 menus.
\end{cexo}

\begin{cexo}
Dans sa garde-robe, Cendrillon possède 5 robes (une noire, une rouge, une verte, une jaune et une marron), deux chapeaux (un noir et un rouge) et trois paires de chaussures (noires, rouges et vertes).

Un arbre de choix permet de dénombrer $5\times2\times3=30$ soit 30 façons possibles de s'habiller.
\end{cexo}

\subsection{Diagramme de Venn}

\begin{cmethode}
Un diagramme de \textit{Venn} (ou d'\textit{Euler-Venn}) s'utilise pour représenter une situation et dénombrer des cardinaux résultant d'intersection(s) et/ou d'union(s).
\end{cmethode}

\begin{cillustr}
$A = \EcritureEnsemble[\strut]{1/2/5}$ ; $B=\EcritureEnsemble[\strut]{1/6}$ et $C=\EcritureEnsemble[\strut]{4/7}$.
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\tikzstyle{elt}=[font=\Large\sffamily]
		%aide
%		\draw[lightgray,xstep=0.25,ystep=0.25] (-1.25,-1.25) grid (2.25,2.25) ;
%		\filldraw (0,0) circle[radius=2pt] ;
		%patates
		\draw[thick,fill=yellow,opacity=0.5] (0,0) circle[radius=1.25] ;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet,opacity=0.5] (1,0) circle[radius=1.25] ;
		\draw[thick,fill=red,opacity=0.5] (60:1) circle[radius=1.25] ;
		\draw[thick] (0,0) circle[radius=1.25] (1,0) circle[radius=1.25] (60:1) circle[radius=1.25] ;
		%elements
		\def\LISTE{(-0.55,-0.55)/6,(-0.33,0.8)/1,(0.1,1.66)/2,(1.15,1.5)/5,(1.5,-0.75)/7,(1.85,0)/4}
		\foreach \Point/\Elt in \LISTE {\draw \Point node[elt] {\Elt} ;}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{cillustr}

\begin{cexo}
Une entreprise produit des assiettes. Chacune de ces pièces est susceptible de présenter un défaut de forme, un défaut de taille ou les deux simultanément. On contrôle un lot d'assiettes fabriquées un jour donné et on obtient les résultats suivants :

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\draw[very thick,cyan,rounded corners=6pt,fill=white] (0,0) rectangle (5.5,4) ;
		\draw (0,4) node[below right,font=\tiny\sffamily,text width=1.75cm] {190 assiettes sans défaut} ;
		\draw[very thick,red,fill=red,opacity=0.35] (2,2) circle[radius=1.25] ;
		\draw[very thick,blue,fill=blue,opacity=0.35] (3.5,2) circle[radius=1.25] ;
		\draw (1.5,2) node[font=\small\sffamily] {68} ;
		\draw (4,2) node[font=\small\sffamily] {46} ;
		\draw (2.75,2) node[font=\small\sffamily] {12} ;
		\node[above right,font=\tiny\sffamily,text width=1.65cm,inner sep=3pt] (A) at (0,0) {80 assiettes avec un défaut de forme};
		\node[above left,font=\tiny\sffamily,text width=1.65cm,inner sep=3pt] (B) at (5.5,0) {58 assiettes avec un défaut de taille};
		\draw[thick,->,>=latex] (A) -| ($(2,2)+(-80:1.25)$) ;
		\draw[thick,->,>=latex] (B) -| ($(3.5,2)+(-100:1.25)$) ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}

--- Il y a donc eu $190+68+12+46=\inteval{190+68+12+46}$ soit \inteval{190+68+12+46} assiettes contrôlées.

--- Il y a donc eu $190+80+58-12=\inteval{190+80+58-12}$ soit \inteval{190+80+58-12} assiettes contrôlées.
\end{cexo}

\begin{cexo}
On considère l'ensemble A des diviseurs positifs de 24, et B l'ensemble des diviseurs positifs de 42 :

\begin{itemize}
	\item on a $A=\EcritureEnsemble[\strut]{1/2/3/4/6/8/12/24}$, avec $\card(A)=8$ ;
	\item on a $B=\EcritureEnsemble[\strut]{1/2/3/6/7/14/21/42}$, avec $\card(B)=8$ ;
	\item donc $A \cap B = \EcritureEnsemble[\strut]{1/2/3/6}$, avec $\card(A \cap B)=4$ ;
	\item et $A \cup B = \EcritureEnsemble[\strut]{1/2/3/4/6/7/8/12/14/21/24/42}$, avec avec $\card(A \cup B)=12=8+8-4$.
\end{itemize}
\end{cexo}

\begin{cexo}
On a demandé à un groupe de personne les langues étrangères qu'ils maitrisaient le mieux parmi l'anglais, l'espagnol et l'italien. Les résultats sont regroupés dans le diagramme ci-dessous.

On notera respectivement A, E et I les ensembles de personnes maitrisant l'anglais, l'espagnol ou l'italien :

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\tikzstyle{elt}=[font=\Large\sffamily]
		%patates
		\draw[very thick,cyan,rounded corners=6pt,fill=white] (-2,-2) rectangle (4,3.73) ;
		\draw[thick,fill=red,opacity=0.5] (0,0) circle[radius=1.65] ;
		\draw[thick,fill=blue,opacity=0.5] (2,0) circle[radius=1.65] ;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet,opacity=0.5] (60:2) circle[radius=1.65] ;
		%elements
		\def\LISTE{(-0.25,-0.25)/35,(1,-0.25)/3,(2,-0.25)/6,(1,2)/58,(0.2,0.86)/17,(1.8,0.86)/3,(1,0.72)/1}
		\foreach \Point/\Elt in \LISTE {\draw \Point node[elt] {\Elt} ;}
		\draw (-2,3.75) node[below right,font=\tiny\sffamily] {Autres langues : 10} ;
		\node[above right,font=\tiny\sffamily,inner sep=3pt] (E) at (-2,-2) {Espagnol};
		\node[above left,font=\tiny\sffamily,inner sep=3pt] (I) at (4,-2) {Italien};
		\node[below left,font=\tiny\sffamily,inner sep=3pt] (A) at (4,2.75) {Anglais};
		\draw[thick,->,>=latex] (E) -- ($(0,0)+(-130:1.65)$) ;
		\draw[thick,->,>=latex] (I) -- ($(2,0)+(-50:1.65)$) ;
		\draw[thick,->,>=latex] (A) -- ($(60:2)+(10:1.65)$) ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{itemize}
	\item Combien de personnes ont été interrogées ? \dotfillx
	\item Quels sont les cardinaux des ensembles A, E et I ? \dotfillx
	\item Déterminer le cardinal de $A \cup I$, de $A \cap E$ et de $I \cap E$. \dotfillx
	\item Combien de personnes maîtrisent au-moins deux langues parmi les \textit{classiques} ? \dotfillx
\end{itemize}
\end{cexo}

\subsection{Tableau à double entrée}

\begin{cmethode}
Les tableaux à double entrée s'utilisent lorsque la situation sur l’étude de deux critères (diagramme de Venn) est plus compliquée.
\end{cmethode}

\begin{cillustr}
Un tableau à double entrée se présente sous la forme suivante (le nombre de lignes et de colonnes est variable) :

\begin{center}
	\begin{tblr}{stretch=1.25,width=10cm,colspec={*{4}{X[m,c]}},cells={font=\sffamily},vline{1}={2-Z}{solid},vline{2-Z}={solid},hline{1}={2-Z}{solid},hline{2-Z}={solid}}
		& $\ldots$ & $\ldots$ & $\ldots$ \\
		$\ldots$ & & &  \\
		$\ldots$ & & &  \\
		$\ldots$ & & &  \\
	\end{tblr}
\end{center}
\end{cillustr}

\begin{cexemple}
Voici un tableau indiquant le nombre de tee-shirt dans une boutique de vêtements :

\begin{center}
	\begin{tblr}{stretch=1.25,width=13cm,colspec={*{7}{X[m,c]}},cells={font=\sffamily},vline{1}={2-Z}{solid},vline{2-Z}={solid},hline{1}={2-Z}{solid},hline{2-Z}={solid}}
		 & Jaune & Bleu & Vert & Rouge & Rose & Total \\
		S & 10 & 12 & 5 & 8 & 4 & 39 \\
		M & 9 & 12 & 11 & 10 & 9 & 51 \\
		L & 12 & 15 & 16 & 17 & 12 & 72 \\
		XL & 8 & 7 & 8 & 5 & 8 & 36 \\
		Total & 39 & 46 & 40 & 40 & 33 & 198 \\
	\end{tblr}
\end{center}

On note V l'ensemble des tee-shirt verts et S l'ensemble des tee-shirt en taille S.

Alors on a $\card(V)=40$ ; $\card(S)=39$ et $\card(S \cap V)=5$.
\end{cexemple}

\begin{crmq}
Avec un tableau à double entrée, il \og suffit \fg{} donc de \textit{travailler} sur les cases qui nous intéressent !
\end{crmq}

\section{Des formules pour dénombrer}

\subsection{Cardinal de l'union de deux parties finies}

\begin{cprop}[ComplementTitre={ - Principe additif}]
Si A et B sont deux parties finies \uline{disjointes} d'un ensemble E, constituées respectivement de $m$ et $n$ éléments alors le nombre d’éléments de la réunion de A et de B est la somme $m+n$.

Autrement dit, $\card(A \cup B)=\card(A)+\card(B)$.
\end{cprop}

\begin{cexo}[Pluriel]
Soient A et B deux ensembles finis tels que $\card(A) = 27$, $\card(B) = 15$ et $\card(A \cup B) = 35$. Les ensembles A et B sont-ils disjoints ?  \dotfillx

\smallskip

On considère l'ensemble $A = \EcritureEnsemble[\strut]{2/4/6/8}$.

Déterminer l'ensemble B, disjoint de A, tel que $A \cup B= \EcritureEnsemble[\strut]{1/2/3/4/5/6/7/8/9}$.  \dotfillx
\end{cexo}

\subsection{Nombre de parties d'un ensemble fini}

\begin{cdefi}
On appelle partie d'un ensemble E, à $n$ éléments, tout sous-ensemble de E composé d'éléments de E, ou vide.
\end{cdefi}

\begin{crmq}
L'ensemble vide $\varnothing$ est une partie de tous les ensembles, quel que soit le nombre d'éléments de ces ensembles.
\end{crmq}

\begin{cexemple}
On considère l'ensemble $A = \EcritureEnsemble[\strut]{1/2/3}$.

Les parties de A sont :

\begin{itemize}
	\item $\varnothing$ ;
	\item $\EcritureEnsemble[\strut]{1}$, $\EcritureEnsemble[\strut]{2}$ et $\EcritureEnsemble[\strut]{3}$ à 1 élément ;
	\item $\EcritureEnsemble[\strut]{1/2}$, $\EcritureEnsemble[\strut]{1/3}$, $\EcritureEnsemble[\strut]{2/3}$ à 2 éléments ;
	\item $\EcritureEnsemble[\strut]{1/2/3}$ à 3 éléments.
\end{itemize}

Il y a donc 8 parties contenues dans A.
\end{cexemple}

\begin{cexo}
On considère l'ensemble $E=\EcritureEnsemble[\strut]{a/b/c/d}$. E contient :

\begin{itemize}
	\item l'ensemble vide $\varnothing$ à 0 élément ;
	\item quatre parties à 1 élément : $\EcritureEnsemble[\strut]{a}$, $\EcritureEnsemble[\strut]{b}$ et $\EcritureEnsemble[\strut]{c}$ et $\EcritureEnsemble[\strut]{d}$ ;
	\item six parties à 2 éléments : $\EcritureEnsemble[\strut]{a/b}$, $\EcritureEnsemble[\strut]{a/c}$, $\EcritureEnsemble[\strut]{a/d}$, $\EcritureEnsemble[\strut]{b/c}$, $\EcritureEnsemble[\strut]{b/d}$, $\EcritureEnsemble[\strut]{c/d}$ ;
	\item quatres parties à 3 éléments : $\EcritureEnsemble[\strut]{b/c/d}$, $\EcritureEnsemble[\strut]{a/c/d}$, $\EcritureEnsemble[\strut]{a/b/d}$ et $\EcritureEnsemble[\strut]{a/b/c}$ ;
	\item une partie à 4 éléments : $\EcritureEnsemble[\strut]{a/b/c/d}$.
\end{itemize}

Il y a donc 16 parties contenues dans E.
\end{cexo}

\begin{crmq}
Il ne faut pas confondre la partie $\EcritureEnsemble[\strut]{1/2}$ qui est une \textit{paire} (non ordonnée), avec le couple $(1;2)$ (ordonné).
\end{crmq}

\begin{cthm}
Soit E un ensemble à $n$ éléments, le nombre de parties de E est $2^n$.

Autrement dit, si $\mathscr{P}(E)$ est l'ensemble de parties d'un ensemble A, alors $\card\left(\mathscr{P}(E)\right)=2^n$.
\end{cthm}

\vfill

\begin{chistoire}[Compteur=false]
\textbf{L'ensemble de tous les ensembles}
\begin{wrapstuff}[r,top=0]
	\includegraphics[height=2cm]{ch04_russell}
\end{wrapstuff}
Le paradoxe de Russell , est un paradoxe de la théorie des ensembles qui a ébranlé la communauté scientifique. Il fut découvert par Bertrand Russell (en médaillon) vers 1901 et publié en 1903.

Pour simplifier en voici l'idée :

\hspace{5mm}\textsf{Soit E l'ensemble de tous les ensembles. J'en prends ensuite l'ensemble de ses parties.}

\hspace{5mm}\textsf{Ce nouvel ensemble est plus \frquote{gros}.}

\hspace{5mm}\textsf{Pourtant il est contenu dans E puisque par définition celui ci contient tous les ensembles !!}

\hspace{5mm}\textsf{On arrive donc a une \textit{contradiction}.}

\medskip

L'historien des sciences Jean-Paul Delahaye précise dans son article publié dans "Pour la science N°397 - Novembre 2010" :

\emph{« Le choc produit par l'antinomie de Russell fut très grave. Il ébranla par exemple l'allemand Richard Dedekind qui cessa un moment de publier ses travaux sur la théorie des nombres.\\
Le philosophe allemand Gottlob Frege prit connaissance de l'antinomie de Russell en mettant la dernière main à son ouvrage sur les fondements de l'arithmétique. Il y ajouta une note exprimant son désarroi : « Un scientifique peut difficilement être confronté à une situation plus désagréable que celle de voir les bases de son travail disparaître au moment précis où il s'achève. J’ai été mis dans cette situation par une lettre de Bertrand Russell alors que le livre était pratiquement sous presse. » »}
\end{chistoire}

\end{document}